# Appunti della lezione di Martedì 16 Febbraio 2021

Oggi entriamo sulla shell e cominciamo a lavorare.

## Shell

Comandi testuali alla macchina, essi sono delle scritte per far partire qualche programma.

### `ls`

Lista degli elementi all'interno della cartella in cui si è.

### `cd`

Per cambiare directory

### `pwd`

Comando per dire dove siamo nel disco.

### Come sono fatti i comandi?
I comandi sono dei programmi veri e propri.

```
ls -l /bin/ls
```

Dove è locato `ls` nel disco?

La shell bash è una shell moderna ed ha delle cose che aiutano la digitazione, ovvero l'autocompletion.

### Autocompletion

Essa funziona soltanto in caso vi sia un file con quel nome con l'iniziale, il completamento viene fatto solamente su file o cartelle esistenti.

Esso è un meccanismo di autocompletamento

### Come si fa a conoscere tutti i comandi?

`aprops file`

## Vari modelli di documentazione interna

- pagina di manuale
-

## Comandi per documentazione

- `man`
- `info`

## Comandi
- `echo`
- `cat`

## Cosa può fare la shell?

- comando `while`
- comando `for`
- `less`
- `more`
- `ps` -> lista processi attivi su questa macchina

La shell ha la possibilità di avere delle variabili...

(CoreWars gioco che crea buchi di memoria)

PID = Process ID

## Interrupts
Nella programmazione del software si possono fare:  - kill
- catch

```
Some of the more commonly used signals:

     1       HUP (hang up)
     2       INT (interrupt)
     3       QUIT (quit)
     6       ABRT (abort)
     9       KILL (non-catchable, non-ignorable kill)
     14      ALRM (alarm clock)
     15      TERM (software termination signal)
```

Software fatto bene, fa un catch di tutti i segnali, e poi dopo muore.

## Piccoli comandi con la shell

Con la shell si possono scrivere piccoli programmi, questo file.

## Variabile d'ambiente

`echo $PS1`
______
[Shell Bash Online](https://www.tutorialspoint.com/execute_bash_online.php)
## Terminal history

```
519  cd README.md
  520  ls
  521  ls -l /bin/ls
  522  ls --version
  523  ls --help
  524  ls -h
  525  man ls
  526  ls -v
  527  ls --v
  528  ls --version
  529  sudo ls --version
  530  mkdir new_folder
  531  ls
  532  ls new_folder/
  533  ls README.md
  534  apropos file
  535  clear
  536  man latex
  537  info latex
  538  info latex2e
  539  man faust
  540  clear
  541  pwd
  542  l
  543  ls
  544  cd new_folder/
  545  ls
  546  echo ciao
  547  x = 0 while x -lt 1000 do
  548  x = 0 while x -lt 1000 do
  549  echo $x
  550  x=0 while [ x -lt 1000 ] do
  551  x=0; while [ x -lt 1000 ] do ; n=$(printf "%03d" $x); echo file$n >file$n; done
  552  ls
  553  x=0; while [ $x -lt 1000 ] do ; n=$(printf "%03d" $x); echo file$n >file$n; let x=$x+1 ;  done
  554  x=0; while [ $x -lt 1000 ]; do  n=$(printf "%03d" $x); echo file$n >file$n; let x=$x+1 ;  done
  555  ls
  556  ls -1 | wc -l
  557  man wc
  558  wc ../README.md
  559  man wc
  560  for f in file*; do  newname=$(echo $f | sed "s/file/fuffi/"); mv $f $newname; done
  561  ls
  562  cat fuffi599
  563  cat ../README.md
  564  cat ../README.md | less
  565  ls
  566  rm fuffi*
  567  ls
  568  echo ciao > ciao.txt
  569  ls
  570  rm -i ciao.txt
  571  ls
  572  rm -i ciao.txt
  573  ls
  574  variabile=23
  575  set
  576  echo $variabile
  577  bash
  578  export variabile
  579  bash
  580  echo $fuffi
  581  ps
  582  bash
  583  ps
  584  atom ciao5
  585  ls
  586  ls
  587  chmod +x ciao5
  588  ./ciao5
```
